以色列莫薩德（Mossad）: 全球最高效的暗殺組織

莫薩德特工曾在 1960 年代，將藏身於阿根廷、被稱為「劊子手」的前納粹德國高官阿道夫艾希曼（Adolf Eichmann）綁架回以色列，最終將其公開審判及處刑。相關特工所用的手套的複製品，在該行動成功 50 年後被公開展出。 圖片來源：GALI TIBBON／AFP／Getty Images

以色列調查記者 Ronen Bergman 的新書 Rise And Kill First（「先下手為強」），描述以色列情報組織莫薩德（Mossad）自立國以來發動的多次暗殺行動，稱其效率為全球之首。

莫薩德當然沒有 007 的迷人風光，但在現實中的威名則非 007 所能及，任何一個真實個案，都是現成的驚慄片。譬如建立巴解的首領之一 Wadie Haddad 被暗殺的過程。當時 Haddad 是西方通緝的頭號要犯，他一手訓練出恐怖分子「豺狼卡洛斯」（Carlos the Jackal），也是劫持飛往烏干達的法航班機的幕後主腦。從 1978 年 1 月起，一個打入 Haddad 內部，代號 Sadness 的莫薩德特工，將 Haddad 日常使用的牙膏，換成外表一模一樣的致命毒藥，令他每天都在不知不覺攝取毒素，至 3 月時毒性開始發作，巴解派人聯繫東德，飛往柏林求醫，但為時已晚，Haddad 死的時候七竅流血。

根據 Bergman 的調查，莫薩德的暗殺效率非別國能比，僅過去十年，他們發起的暗殺行動約有 800 宗，死亡人數雖不能確定，但肯定數以千計。

行動自然會有閃失，1968 年的一次行動據稱向 1959 年的小說 The Manchurian Candidate 取經，雇用了一個瑞典心理學家，花數月時間用催眠方式給一個被俘的巴解分子洗腦，令他去刺殺巴解首領阿拉法特。1968 年 12 月 19 日，這個「被洗腦」化名 Fatkhi 的戰俘偷渡過境，5 小時後消息傳來，Fatkhi 已直接自首，行動徹底失敗。

近年莫薩德已經被公認為全球最有效率的特工組織。2010 年 1 月在杜拜酒店的一次暗殺行動震驚世人，特工在光天化日之下用假護照在 Al-Bustan 酒店登記入住，閉路電視拍到他們喬裝成遊客，持網球拍的模樣，等待哈馬斯高層 Mahmoud al-Mabhouh 回房，用超聲波的高科技在他頸部注射毒藥致死，任務順利完成，4 小時之後，幾乎全體特工都已飛離杜拜。

轟動全球的 Mahmoud Al Mabhouh 刺殺事件，部分過程被酒店閉路電視拍下。其中可見受害人（紅圈）被兩名手持球拍的人尾隨進電梯，其後亦在同一樓層出電梯。 圖片來源：Gulf News／YouTube

莫薩德的暗殺目標並不完全是巴解或極端左翼分子，據作者調查，莫薩德暗殺的第一個目標是一個英國警官，來自 Suffolk Coast 的高級督察 Tom Wilkin。

第二次世界大戰結束前 Wilkin 在耶路撒冷任職，負責追擊猶太復國主義游擊隊成員。當時耶路撒冷屬英治巴勒斯坦管轄，官方極力擺平雙方的仇恨。因此，Wilkin 便成為猶太武裝游擊隊的暗殺目標。1944 年秋天，當 Wilkin 在街上巡邏的時候，一個雜貨店的小男孩在他面前丟下了自己的帽子，向游擊隊發出信號，顯示目標在槍擊命中範圍內，Wilkin 最終死在兩名游擊隊員槍下。

負責行動的殺手之一 David Shomron 事後聲稱，從未因此感到過一絲悔疚，因為他們相信，「愈多棺材運抵倫敦，距離自由的日子愈近」（the more coffins that reached London, the closer the day of freedom would be）—— 這句話可以說是本書的主旨。

接下來 1946 年耶路撒冷的大衛王酒店（King David Hotel）發生爆炸慘案，導致 91 人死亡，身在倫敦的艾德禮（Clement Attlee）政府這才同意和猶太復國分子會談。

以色列立國之初，虎狼環伺，血腥殘酷的種族仇殺無日無之，除巴勒斯坦之外，其他阿拉伯國家也都想扼殺以色列於襁褓之中。以色列人長期為強烈的不安和敵意所驅使，除了力求生存之外，還有向納粹復仇，也是立國的根本。即使直到今天，反猶主義依然在歐洲的政治版圖中有一席之地，面對這樣的現狀，以色列的暗殺組織依然無一絲懈怠，並不意外。猶太教經書「塔木德」（Talmud）有云：「如果有人要殺你，站起來先下手為強」（If someone comes to kill you, rise up and kill him first）。本書書名即取自於此，作者認為這也是莫薩德組織成立的宗旨。

本書取材自 1,000 多個訪問以及為數更多的洩密檔案，驚心動魄堪比勒卡雷小說，但是出版過程曾冒巨大風險，以色列國防部指控作者「導致間諜行動惡化」，甚至要求情報局採取措施，因為這本書也指出了莫薩德行動失敗，傷及無辜的事實。

譬如 1973 年暗殺「黑色九月」首腦 Ali Hassan Salameh 的行動，「黑色九月」即策劃 1972 年慕尼黑奧運會慘案的巴勒斯坦恐怖組織。1973 年 7 月 21 日莫薩德特工發現 Salameh 和女友身處挪威 Lillehammer 的一家咖啡館而發起行動，結果發現誤殺的是一個摩洛哥侍應及其懷孕妻子。事後挪威警方拘捕了 6 名莫薩德特工，其中 5 人被判監禁。不久之後這 6 名特工回到以色列。最終莫薩德於 1979 年 1 月 22 日在黎巴嫩首都貝魯特發起汽車炸彈襲擊，完成任務，只是行動中一共有 8 個人被殺，包括一個德國修女和一個英國學生。

但是無辜性命的代價，不能撼動一絲以色列自衛的決心，作者認為，自從 1948 年以來，以色列的危機從來沒有消失過，以至於以色列領袖將復仇視為天經地義。

香港根本應該向以色列學習
而唔係台灣/新加坡

追殺納粹
得罪百份報都唔敢得罪莫薩德

根本猶太人自己都有問題
成日話人bully佢

真正恐怖主義始祖